\chapter{Compiti Livello 0}
\section{Confronto tra l'Indice dei libri proibiti e un servizio anti fake news [ATOK=0.8]}%confronto con indice libri minimale (forse ti ha fuorviato il limite caratteri, ma avevo detto di sforare pure senza esagerare), lascia così

Le fake news, notizie appositamente create allo scopo di disinformare il lettore, esistono da secoli \cite{bufalaValori}, ma l’avvento della rete ha reso la loro diffusione ancora più semplice, trasformandole persino in un business a livello industriale \cite{trendmicro}.
Per identificarle a livello di rete potrebbe essere creato un Servizio Anti Fake News, che possa dare supporto agli utenti in fase di navigazione.

\subsection{Livello implementativo del servizio e censura}
Il sistema può presentarsi come una semplice estensione per browser, simile a quella di un servizio già esistente chiamato NewsGuard\cite{newsGuard}, il quale assegna ai siti internet un rating basato su criteri di credibilità e trasparenza stabiliti da un pool di giornalisti incaricati alla valutazione. In particolare, lo strumento, a differenza di NewsGuard, andrebbe a lavorare sia a livello di sito web (giudicando la generale affidabilità dei suoi contenuti) che di singola pagina o notizia.

L’implementazione di NewsGuard garantisce che non venga fatta opera di censura: l’utente viene infatti solo avvisato dell’eventuale poca affidabilità della fonte che sta andando a consultare, ma non privato della possibilità di visitarla, evitando in questo modo che il software possa diventare una sorta di Indice dei libri in chiave moderna.
L'indice dei libri proibiti è stato infatti un documento pubblicato dalla Chiesa Cattolica (dal 1559 al 1966) che elencava tutti i testi di cui era vietata, e ardentemente contrastata, la diffusione e la lettura; per confrontarlo in chiave moderna con lo strumento presentato lo si potrebbe pensare come una lista blocchi permanente e non disattivaibile con lo scopo di filtrare alla fonte contenuti non aderenti alla dottrina clericale, esempio quindi da non prendere a modello nello sviluppo di un servizio anti fake news \cite{libriProibiti}. 


\subsection{Livello decisionale del servizio e trasparenza} 
%\todo{atrent: quanto è trasparente NewsGuard nel suo processo decisionale? - castelli: ho integrato}


NewsGuard cerca di essere trasparente nel suo processo decisionale, utilizzando un sistema di punteggi consultabile sulla loro piattaforma: tuttavia, sebbene alcuni criteri si basino su dati oggettivi (correzioni in caso di errori, pubblicazione dei finanziatori), altri potrebbero far emergere la soggettività di coloro che effettuano la valutazione (divulgazione ripetuta di contenuti falsi, titoli ingannevoli).

Per risolvere questo problema, il sistema ideato potrebbe coinvolgere enti operanti in diversi ambiti e portali affidabili mirati al fact-checking, disponibili ad esaminare le notizie delle quali desideriamo conoscere il livello di veridicità \cite{reporterslab}. Gli URL sarebbero segnalati dagli utenti in maniera volontaria, evitando così una invasione della privacy degli utenti, ma in uno scenario più pervasivo (che si vorrebbe evitare) l'invio potrebbe avvenire automaticamente.
Inoltre, le valutazioni emesse sarebbero disponibili a tutti gli utenti del servizio e ogni notizia mostrerebbe tutti i giudizi ad essa associati, allo scopo di cercare di autoregolare gli stessi organi di controllo.

Anche su questo tema l'Indice si pone in antitesi con il software ideato: gli aggiornamenti all'elenco dei libri proibiti erano infatti gestiti da una Congregazione interna alla Chiesa e i motivi delle condanne mantenuti segreti, meccanismo agli antipodi di un processo trasparente \cite{controlliEcclesiastici}.


%\todo{atrent: quindi, concludendo, proponi uno strumento di aiuto al navigatore, potresti aggiungere una frase sulla possibilità di introdurre controllo più pervasivo e quali problemi avrebbe
%- castelli: ho integrato con una nuova subsection. Ho inserito breve introduzione e reference a un portale che si occupa di fact-checking}

